\section{Software-Entwurf und -Realisierung}


\subsection{Software Patterns}

Patterns sind generalisierte Lösungen für wiederkehrende Probleme in bestimmten Kontexten. Patterns werden für die Architektur von Gebäuden, Software, Business Prozessen, User-Interfaces, usw. verwendet. Einige Patterns sind so system-relevant das sie wie eine Architektur zu verstehen sind.

\begin{quote}
	``Ein Pattern kommt selten alleine''
	
	--- \emph{Sprichwort?}
\end{quote}
Patterns werden so oft verwendet, dass viele Systeme und ihre Probleme damit beschrieben werden und Patterns dadurch breites zu einer Art (Fach-)Sprache werden (im Sinne von: ``da verwenden wir dieses Pattern, da dieses''). Jedoch bleiben Patterns nur eine Beschreibung (High Level Description) der Probleme/Systeme.

Historisch gesehen ist vor allem das Buch \emph{Design Patterns. Elements of Reusable Object-Oriented Software} der \gls{gang4}\footnote{Siehe Gloassar} von Bedeutung.

\subsubsection{Repository Pattern}

Repository: Zentrale Datenhaltung anstatt explizitem Datenaustausch zwischen Subsystemen. Im wesentlichen handelt es sich hierbei um ein Pattern mit zentraler Kontrolle und vielen kleinen Modulen, die von der Kontrollinstanz ausgeführt werden und ihre Ergebnisse an diese zurück liefern. Das Pattern wird auch ``Blackboard'' (deutsch: ``(Schreib-)Tafel'') genannt.

\subsubsection{MVC}

\pfrage

Name: Model-View-Controller (MVC)

Kontext: Interaktive systeme mit flexiblen User-Interface

Problem: Änderungen und Erhaltung des UI, Änderungen in den Daten sollen sofort im UI wiedergegeben werden

Lösung: Teilen des Systems in 3 Subsysteme:
\begin{enumerate}
	\item Model (processing and data)  \pfrage Schlecht gewählter Name! Konflikt mit Model Definition \pfrage
	\item View (output)
	\item Controller (input)
\end{enumerate}

\emph{Side-Info}:
Implementiert, wird es in einer Art, dass sowohl das Model-Subsystem als auch View-Subsystem ``blind'' sind - also sie sind entkoppelt von ihrer Umgebung. Der Controller ist dann der Vermittler zwischen den beiden und ``hört'' auf Ereignisse und Events (Action-Listener) Protokoll.

\subsubsection{Observer}

Name: Das Observer-Pattern aus OOP

Kontext: Zustandswechsel oder Events, die für andere Objekte relevant sind

Problem: Daten Änderung an einer Stelle soll bekannt gemacht werden.

Lösung: Ein Publisher registriert dynamisch einen oder mehrere Subscriber, die an eines Ereignis interessiert sind, und benachrichtigt sie, wenn ein Ereignis auftritt. Observer



\subsection{``Idioms''}

Idiome sind programmiersprachen-abhängige Implementierungsaspekte. Dabei werden Probleme der verwendeten Sprache ``geglättet''.

\subsubsection{Singleton}

Das Singleton Pattern bezeichnet in objekt-orientierten Programmiersprachen, die Technik nur ein einzelnes Objekt einer Klasse zuzulassen. Anwendungen sind zum Beispiel Window-Manager oder Audio-Manager.

Oft ist das Singleton-Pattern aber eher ein Zeichen von schlechter Software-Architektur und zählt eher als ``Dirty Trick'' (schmutziger Trick), da es einen globalen Zustand in der Anwendung einführt - diese globalen Zustände erhöhen die Komplexität des Systems und erschweren das Testen des Systems.

Für Implementierung siehe OOP Software.


\subsection{Programmieren}

Bezeichnet das Schreiben eines Computer-Programms. Unter Berücksichtigung von Qualitätsanforderungen, Konventionen, des Entwurfs, ...

\subsection{Integration}

Integration ist das zusammenfügen der Teile zu einem Gesamt-System und erfolgt meist stufenweise (oder aber auch alles auf einmal = ``Big Bang'').
Große Bedeutung kommt hier den Schnittstellen zwischen den Teilsystemen sowie Testen zu. 

\subsection{Einsatzvorbereitung}

Einsatzvorbereitung sind alle Arbeiten die einem möglichst reibungslosen Start ermöglichen sollen. Dazu zählen
\begin{itemize}
	\item Dokumentation: Abhängig wie Komplex, zB \gls{SAP} vs Taschenrechner
	\item Anwenderschulungen (kann auch direkt in SW integriert sein)
	\item Verfahrensintegration: Umstellen der Verfahrensprozesse auf neue Software - muss sehr sorgfältig geplant und umgesetzt werden
	\item Abnahme: Muss Abnahmetest bestehen und kann bei Verzögerung kritische (finanzielle) Konsequenzen haben. Häufiges Problem ist Unterschied zwischen Developement-Umgebung und Produktiv-Umgebung (z.B. unterschiedliche SW-Libraries)
\end{itemize}

\subsection{Verification und Validation}

 \begin{itemize}
	\item[Validierung]: 	Are we building the right system? Bauen wir das richtige System? Kann theoretisch automatisiert werden, Bsp. Tests, formale Logik,...
	\item[Verifizierung]: Are we building the system right? Bauern wir das System richtig? Kann nicht automatisiert werden.
 \end{itemize}
 
Der Hauptunterschied dabei ist, dass bei der Verification genau spezifizierte Eigenschaften geprüft werden, was bei der Validierung nicht der Fall ist. Daher kann erstere auch leichter automatisiert werden (spezifizierter Input = spezifizierter Output) während letzteres eher von den Designern/Ingenieuren gemacht werden muss (z.B. über Reviews).

\subsubsection{Testen}

Testen ist, ob ein definierter Output des Systems bei einem definierten Input passiert.

Wichtige Anmerkung: Zum Testen gehört auch die Dokumentation, dass getestet wurde (was bei Rechtsstreits sehr wichtig sein kann).

Frage aus dem Publikum: ``Zählen Assert-Statements im Source-Code bereits zum Testen?'' - Eher nicht, assert-Statements sind in der Regel gefährlich. Beispielsweise ist die Rakete Ariane 5 abgestürzt, weil die Software von Ariane 4 wiederverwendet wurde und dabei eine Software-Exception ausgelöst wurde.